%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% This document is based on the template: Large Colored Title Article %
%                                         Version 1.1 (25/11/12)      %
%                                                                     %
% The template was downloaded from: http://www.LaTeXTemplates.com     %
%                                                                     %
% Original author:                                                    %
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)                            %
%                                                                     %
% License:                                                            %
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/) %
%                                                                     %
% Author of this version:                                             %
% Laura M. Castro (http://www.madsgroup.org/staff/laura)              %
%                                                                     %
% Original licensing terms are maintained                             %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[DIV=calc,paper=a4,fontsize=11pt,onecolumn]{scrartcl}	 % A4 paper and 11pt font size

\usepackage[galician]{babel} % Galician language/hyphenation
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[protrusion=true,expansion=true]{microtype} % Better typography
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm} % Math packages
\usepackage[svgnames]{xcolor} % Enabling colors by their 'svgnames'
\usepackage[hang,small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{fix-cm}	 % Custom font sizes - used for the initial letter in the document
\usepackage{graphicx} % Soporte aumentado para gráficos 
\usepackage{sectsty} % Enables custom section titles
\allsectionsfont{\usefont{OT1}{phv}{b}{n}} % Change the font of all section commands

\usepackage{fancyhdr} % Needed to define custom headers/footers
\pagestyle{fancy} % Enables the custom headers/footers
\usepackage{lastpage} % Used to determine the number of pages in the document (for "Page X of Total")

% Headers - all currently empty
\lhead{}
\chead{}
\rhead{}

% Footers
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\footnotesize Páxina \thepage\ de \pageref{LastPage}} % "Page 1 of 2"

\renewcommand{\headrulewidth}{0.0pt} % No header rule
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt} % Thin footer rule

\definecolor{UDC}{RGB}{206,0,124}
\definecolor{DarkUDC}{rgb}{0.75,0.75,0.75}
\definecolor{LightUDC}{RGB}{128,128,128}

\usepackage{lettrine} % Package to accentuate the first letter of the text
\newcommand{\initial}[1]{ % Defines the command and style for the first letter
\lettrine[lines=3,lhang=0.3,nindent=0em]{
\color{UDC}
{\textsf{#1}}}{}}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\usepackage{titling} % Allows custom title configuration

\newcommand{\HorRule}{\color{UDC} \rule{\linewidth}{1pt}} % Defines the pink horizontal rule around the title

\pretitle{\vspace{-30pt} \begin{flushleft} \HorRule \fontsize{20}{20} \usefont{OT1}{phv}{b}{n} \color{DarkUDC} \selectfont} % Horizontal rule before the title

\title{Memoria Guachap} % Your article title

\posttitle{\par\end{flushleft}\vskip 0.5em} % Whitespace under the title

\preauthor{\begin{flushleft}\large \lineskip 0.5em \usefont{OT1}{phv}{b}{sl} \color{DarkUDC}} % Author font configuration

\author{Autor/es/as} % Your name

\postauthor{\footnotesize \usefont{OT1}{phv}{m}{sl} \color{Black} %  Configuration for the institution name
{ \\ 
Breixo Camiña Fernández - breixo.camina@udc.es \\
David Torres Requeijo - david.torres@udc.es \\
Elías Ferreiro Borreiros - elias.ferreiro.borreiros@udc.es \\ 
José Andy Quintero Melo - andy.qmelo@udc.es \\
Iago Santos Domínguez - i.santosd1@udc.es \\
Alejandro Martín Valledor - alejandro.martin.valledor@udc.es \\
Andrea Ardions Baña - andrea.ardions@udc.es \\
David Vilasanchez Vilar - d.vilasanchez@udc.es }% Your institution

\par\end{flushleft}\HorRule} % Horizontal rule after the title

\date{Arquitectura Software -- Curso 2014/2015} % Add a date here if you would like one to appear underneath the title block

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Print the title

\thispagestyle{fancy} % Enabling the custom headers/footers for the first page 

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------

% The first character should be within \initial{}
\initial{E}\textbf{ste documento recoge la memoria de la aplicación Guachap. Presentaremos las principales características de nuestro sistema y la arquitectura utilizada analizando sus puntos fuertes y débiles en base a los parámetros de calidad.}

\vspace*{1cm}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Descripción del sistema}

Guachap es un servicio de mensajería que nos va a permitir intercambiar mensajes entre usuarios logueados en el sistema. Es decir, partiendo de que al menos dos usuarios se encuentren logueados en el sistema, éstos van a poder enviarse mensajes que recibirán mientras tengan la sesión iniciada.

Los mensajes enviados serán cifrados con el fin de evitar que usuarios ajenos a la aplicación los intercepten y los lean. Además de esto, hemos implementado un filtro de palabras malsonantes que evitará que la aplicación muestre palabras de tal índole a los usuarios.

\clearpage
\subsection{Arquitectura}

La arquitectura de la aplicación mezcla 3 tipos de arquitectura:

\subsubsection*{Arquitectura maestro esclavo}

Empleamos un servidor maestro, que se ocupa de procesar y coordinar a sus servidores esclavo, a los que les redirige los mensajes, lo que permite liberar de gran parte del trabajo al servidor maestro, y esto nos sirve para evitar así al sobrecarga de las redes y facilitando la búsqueda de los clientes en el árbol de servidores planteado.

\subsubsection*{Arquitectura cliente servidor}

Los clientes reciben mensajes del servidor al que pertenecen y se comunican mediante este con otros clientes de la red. Con esto ganamos que los servidores son independientes, y podremos replicarlos y distribuírlos.


\subsubsection*{Arquitectura por capas}

Los servidores esclavos emplean la arquitectura por capas para añadir funcionalidades de forma más simple, tales como el cifrado de los mensajes, filtro para palabras malsonantes, etc. Ésto divide responsabilidades por capas y nos da una visión centrada en la organización conceptual del sistema. También aisla los cambios a nivel de capa y nos permite en caso de querer cambiar algo, poder cambiar una capa completa.

\clearpage

\subsubsection*{Diagrama de la arquitectura}

\textbf{Diseñado}
\begin{center}	
	\includegraphics[width=14cm]{Imagenes/EsquemaArquitectura.png}
\end{center}
\textbf{Implementado}
\begin{center}
	\includegraphics[width=6cm,height=8cm]{Imagenes/EsquemaImplementado.png}
\end{center}
\textbf{Arquitectura por capas}
\begin{center}
	\includegraphics[width=6cm,height=6cm]{Imagenes/EsquemaCapas.png}
\end{center}

\subsection{Tácticas}

\begin{itemize}

\item Disponibilidad: Al tener un servidor general(maestro), que 
contiene a su vez pequeños servidores(esclavos), permitiremos la 
conexión de los usuarios y el funcionamiento de Guachap las 24 horas del 
día. Como táctica de recuperación de errores, utilizamos la redundancia 
activa en todos los servidores para, en caso de caídas, tener un backup 
de éstos y una rápida recuperación. Esto aumenta el coste del sistema 
enormemente, pero nos asegura que la disponibilidad sea prácticamente 
del 100\%. Como táctica de prevención de errores, incluimos un 
supervisor en cada servidor para que, si falla, mientras inicia el 
funcionamiento del servidor de backup correspondiente, el supervisor 
reinicia el servidor que falló y reiniciamos los servidores cada cierto tiempo para evitar quedarse sin memoria.

\item Flexibilidad al cambio: Un ejemplo de generalización de módulos es 
el uso de arquitectura por capas, si queremos realizar un cambio en la 
aplicación, el número de componentes afectados será mínimo. Por ejemplo, 
en nuestra implementación el cifrado es muy simple. Si quisiéramos usar 
un mejor cifrado (MD5 o SHA1), solo tendríamos que sustituir dicho 
módulo, sin modificar ningún otro componente. Estos son ejemplos tanto de mantenimiento de la coherencia semántica como de la anticipación de cambios esperables.

\item Rendimiento: En estos momentos, el número de usuarios conectados es bajo, por lo que la búsqueda del usuario es eficiente y rápida, con lo que el rendimiento es muy alto.
Con respecto a las tácticas de rendimiento, cabe destacar lo siguiente:
\\ - Incremento de la eficiencia computacional: Hemos empleado asincronismo para optimizar el funcionamiento del código.
\\ - Reducción de la sobrecarga computacional: Solo empleamos intermediarios en la primera conexión y en caso de búsqueda de usuarios.
\\ - Limitación del tiempo de ejecución: Dado que nuestras comunicaciones son asíncronas el tiempo de espera de nuestra aplicación es nulo con lo que el rendimiento referente a este apartado es óptimo.
\\ - Limitación del tamaño de las colas: Le deberíamos añadir un control a los mensajes recibidos para que no se produzca el caso en el que recibamos más mensajes de los que podamos leer.

\item Seguridad:
\\ - Confidencialidad: Dado que hemos cifrado los mensajes de nuestra aplicación, una persona externa no sería capaz de entender su significado aunque los consiguiera de alguna forma.
\\ - Integridad: Dado que los servicios que proclamamos son proporcionados por nuestra aplicación, cumplimos con este aspecto.
\\ - Resistencia a ataques: Para que la transmisión sea segura y garantizar la confidencialidad de los datos,
la aplicación utilizará el protocolo SSL/TLS.

\item Facilidad de prueba: Al ser un sistema tan simple, permite que la realización de las pruebas sean triviales.
\\ - Grabación/reproducción: El propio envío de mensajes se puede capturar como entrada de pruebas para comprobar, por ejemplo, si se ha encriptado el mensaje.
\\ - Separación interfaz/implementación: Se pueden hacer las pruebas de los módulos de cifrado y de filtro de adultos sin tener que implementar los demás módulos.

\item Usabilidad: El programa es muy sencillo de aprender a usar. Aún así, hemos incluido un manual de uso para que el usuario pueda aprender si no sabe cómo usarlo.

\item Reutilización e integración: Combinamos elementos propios (módulos cliente y servidor) con elementos adquiridos por terceros (protocolo SSL/TLS, cifrado SHA1, supervisor). También queremos que Guachap se pueda ejecutar en distintas máquinas físicas (móvil, ordenador, tablet) con diferentes plataformas (Linux, Windows, Android, iOS) y en distintos lugares del mundo que tengan conexión a la Red.
\end{itemize}

\clearpage

\subsection{Escenarios de prueba}

\begin{itemize}
\item Conexión al servidor.
\item Conexión al servidor con un nombre de usuario ya existente.
\item Desconexión del servidor.
\item Envío de un mensaje.
\item Recepción de un mensaje de un usuario por primera vez.
\item Recepción de un mensaje de un usuario por segunda vez o superior.
\item Envío de un mensaje a un usuario que ha bloqueado al emisor.
\item Envío de un mensaje a un usuario inexistente.
\item Caída del servidor.
\item Superación del número máximo de clientes conectados.
\item Mensaje insultante.

\end{itemize}

\subsection{Diagrama de Secuencia}
\includegraphics[width=14cm]{Imagenes/Secuencia.png}

	Para arrancar la aplicación, primero debemos ejecutar el método start del modulo Server. Una vez hecho esto, el servidor se mantendrá a la espera de solicitudes de los clientes.
	Para que un cliente pueda mandar mensajes, primero deberá iniciarse con el método start. Una vez iniciado, deberá registrarse en el servidor previamente iniciado, con el método register. Esto ejecuta el método register del Servidor con lo que el usuario queda registrado.
	Una vez registrado el usuario, éste puede enviar mensajes mediante el método send. Esto ejecuta el método encode del módulo Cipher cifrando el mensaje enviado en el primer método. Cuando tenemos el mensaje cifrado, se ejecuta el método enviar del servidor. A continuación, el servidor busca el usuario destinatario del mensaje con el método buscarUser. Para filtrar las palabras insultantes, desciframos el mensaje, ejecutamos el método filterBadWords del módulo Filter. Tras filtrar el mensaje, lo volvemos a codificar y se lo enviamos al usuario destinatario ejecutando el metodo recibir de dicho usuario.
	En cualquier momento, un cliente de la aplicación puede ejecutar el método logout para salir de la misma. Esto ejecuta el método homónimo del Servidor y lo elimina de la lista de usuarios registrados.


\section{Seguimiento}

	Hemos llegado a implementar la conexión de los clientes con el servidor y el envío y la recepción de los mensajes así como el cifrado de los mismos.
	También hemos conseguido implementar un supervisor para el servidor y un filtro de palabras insultantes.

\subsection{Tareas y esfuerzo}

División final en tareas del trabajo realizado, con el esfuerzo de cada tarea individual.\\

    \begin{tabular}{ | p{7cm} | p{3cm}  |}
    	\hline
    	\textbf{Tarea} & \textbf{Esfuerzo} \\ \hline
    	Implementación conexión de clientes & 10h*h  \\ \hline
    	Implementación envío de mensajes & 5h*h  \\ \hline
    	Implementación recepción de mensajes & 5h*h  \\ \hline
    	Implementación cifrado & 10h*h  \\ \hline
    	Implementación supervisor & 1h*h  \\ \hline
    	Implementación filtro de mensajes & 5h*h  \\ \hline
    	Implementación de los casos de prueba & 10h*h  \\ \hline
    	Filtro de palabras & 6h*h  \\ \hline
    	    	
    \end{tabular}

\subsection{Análisis de riesgos}

\begin{itemize}
\item	Tiempo insuficiente: La insuficiencia de tiempo obliga al equipo a implementar una parte del código para entregar una demo a los usuarios. Se irán añadiendo las demás partes con el paso del tiempo.

\item Bajo conocimiento del lenguaje: A pesar del potencial de Erlang, el escaso conocimiento de los programadores no explota al 100\% el lenguaje. Aún así, el programa responde bastante bien en cuanto a la escalabilidad.

\item Coste final: El coste de mantenimiento es muy elevado. Al tener tantos servidores (principales y de backup) nos vemos obligados a tener un servicio técnico especializado, que deberá ser eficaz y rápido en solventar errores para cuando haya un problema, la aplicación esté el mínimo tiempo no disponible.
	
\end{itemize}

\section{Conclusiones}

La realización de un diagrama de arquitectura, con la arquitectura y diseño elegido del sistema, nos ha ayudado mucho a implementar eficazmente nuestra aplicación, cumpliendo con una escalabilidad aceptable. 

De todas formas, nos hubiera gustado coordinarnos mejor y dividir de una forma más clara el trabajo, así como utilizar un lenguaje de programación con el que nuestro equipo de desarrollo estuviera más familiarizado.

\end{document}
